# методология Customer Development

 * автор - Стив Бланк
 * Идеи
    * проверка гипотезы о наличии потребителей или рынка
 	* Проверяйте каждую фундаментальную гипотезу о вашем бизнесе
    * сужаем рынок до одного канала/аудитории для тестирования гипотезы/продажи
    * доводим гипотезу на одном канале/аудитории до воспроизводимых продаж
    * метод снизу вверх: вместо исследований рынка или тестовых продаж сначала ищем одного реального человека с проблемой
    * лучше, чем метод сверху вниз:
        * меньше шагов
        * проще понять что пошло не так
 * этапы
    * Customer Development
    * Customer Discovery
    * Тестирование каналов
 * что делать, если не устраивает предоставляемая ценность - Customer Development & Customer Discovery
	* Ценностное предложение
	* Подтверждение проблемы, интервью
	* Моделирование юнит-экономики
	* MVP
	* Подтверждение решения
	* Первая продажа
 * что делать, если не сходится экономика - Тестирование каналов
	* Ценностное предложение
	* Привлечение пользователей
	* MVP
	* Первая продажа
	* Статистически значимый поток продаж
	* Сходимость экономики
	* Сходимость на масштабе
 * Customer Development проводится отдельно для каждого клиентского сегмента
	* Обычно клиентских сегментов у вас несколько
	* Если вы работаете с интернет-магазинами, то с большими и маленькими магазинами работа будет устроена по-разному
	* Разные ценностные предложения, процессы продаж, цены, продукт

## Термины

 * Продукт = услуга или товар + ценность для конкретной аудитории
 * у продукта может быть разная ценность для разных аудиторий за счёт разного функционала
    * сегментация пользователей с дифференциацией тарифных планов или денежной политики
 * услуга или товар - это то, что продают: инструмент
 * продукт - это то, что покупают: ценность
 * один товар может иметь разную ценность для разных сегментов или в разное время


## Инструменты custdev - интервью

 * виды вопросов на интервью
    * открытые
        * развёрнутый ответ
        * если нужно больше информации
        * завязать разговор с интервьюируемым
        * понять, что стоит за утверждениями и убеждениями того, с кем вы проводите интервью
        * направить общение в нужное русло
        * создать комфортную обстановку для общения
    * закрытые - да/нет
    * альтернативные - список вариантов ответа
 * правила проведения интервью
    * Нельзя спрашивать напрямую, нравится ли пользователю продукт. Желая не обидеть вас, клиент может сказать, что нравится.
    * Люди любят говорить о себе. Спрашивайте про их опыт.
    * Всегда старайтесь уточнить слишком неконкретные ответы. Вникайте в детали, просите дать развёрнутый ответ. Например, если клиент отвечает, что в принципе продукт хороший, то уточните у него, что именно ему нравится.
    * Спрашивайте то, что хотите узнать
    * Будьте готовы к критике. Она позволит увидеть реальное положение вещей

## этап 1: проблемное интервью

 * выявляем проблемы и решения
 * план интервью
    * сформулировать гипотезы
    * подготовить вопросы
    * Найти участников интервью
    * Приветствие и представление
        * войти в доверие
        * Вызвать интерес собеседника
        * повысить мотивацию участия в интервью
    * узнайте кто ваш собеседник
    * Обозначьте проблему (о чём будет интервью)
    * задайте вопросы о ситуации, цели, которой он хочет достичь, проблемах, возникающих на пути к этой цели.
    * озвучьте резюме (я вас правильно понял, что..?).
    * поблагодарите за участие
    * запишите результаты
    * Аналитика результатов: выделите сегменты
 * как проводить
    * 15 минут
    * Спрашивайте о прошлом, а не о будущем
    * Спрашивайте не о проблеме, а о ситуации, в которой находится или находился собеседник. Слово проблема может упоминать только интервьюируемый.
    * Спрашивайте только о реальной ситуации и реальном опыте
    * Самое важное понять, как рынок функционирует без вас. Не рассказывайте о продукте или решении на проблемном интервью
    * Общайтесь лично
 * когда проводить
    * если нужно выявить сегменты аудитории с повторяющимися проблемами
 * с кем проводить
    *
 * что получим в итоге
    * есть ли проблема
    * как клиент решает проблему сейчас
    * цена решения проблемы
    * Какую проблему вы решаете
    * Чью проблему вы решаете
    * Сколько клиент готов заплатить за решение проблемы
* что такое проблема в custdev
    * обстоятельства, в которых человек предпринимает действия, чтобы решить свои сложности
    * когда человек осознаёт проблему и тратит на её решение усилия, время или деньги
    * то, что делает явной ценность
    * если текущее решение проблемы не устраивает пользователя

## этап 2: интервью о решениях

 * план
    * проблема: сфокусировать на проблеме, которую выявили на проблемном интервью
    * предложение: описать решние, узнать слабые стороны, получить обратную связь
    * прогресс: договориться на сделку или что сделать, чтобы сделка состоялась
 * вопросы
    * понятен ли продукт, будет ли работать решение
    * нужна ли методология использования, обучение
    * слабые стороны у решения
    * понятен ли интерфейс
    * устраивает ли цена, как монетизировать
    * клиент готов купить?
    * профиль раннего последователя: кто конкретно заинтересовался и готов купить
 * как проводить
    * показываем клиенту MVP или презентацию
    * опросить респондента
    * собрать в бэклог предложения/замечания/опасения
 * когда проводить
    * после проблемного, когда гипотеза подтвердилась
 * с кем проводить
    * ранние последователи
 * что получим в итоге
    * готов ли клиент купить продукт с предлагаемой функциональностью
    * решает ли продукт его проблемы

## этап 3: интервью про ценность

 * когда проводить
    * Если уже есть клиенты, но продажи/аудитория не растёт
    * Если нет продукта, но есть клиенты конкурентов
    * если не устраивают темпы роста
    * если теряется связь PO с аудиторией из-за посредников
    * для конкурентной разведки
 * с кем проводить
    * с текущими, бывшими или будущими(текущие клиенты конкурентов) клиентами
 * что получим в итоге
    * новые источники привлечения клиентов
    * в чём видят для себя ценность продукта
    * почему клиенты покупают именно это продукт
    * как клиент пришёл к покупке продукта
        * что пробовал
        * почему выбрал
        * как и где искал
        * шаг назад - цепочка попыток решения проблемы
 * вопросы
	* что именно вы купили
	* в какой ситуации возникла потребность
	* в чём для вас ценность, какую ценность получили
	* почему купили именно у нас
	* понравилась ли вам покупка
	* рекомендовали ли вы кому-то наш продукт
	* как вы нас нашли
 * синхронизация ценности - предложение и ожидания
 * позволяет актуализировать/выявить
 	* клиентские сегменты
	* каналы получения информации пользователями
 * необходимо проверять полученную информацию
	* факты вместо мнений/оценок
	* разные источники
 * актуализация каналов нужна для маректинга

## этап 4: глубинное интервью

 * как проводить
    * 0,5-1,5 часа
 * когда проводить
	* если есть большой опыт проведения интервью, включая полный цикл проверки гипотезы, проверки качества результатов интервью
 * с кем проводить
    * с лояльными пользователями
    * со специально нанятыми пользователями
 * что получим в итоге
    * реальную ценость для клиента, данные для принятия решения по ценовой политике
    * цепочки мотиваций, решений, триггеров
    * цепочки потребностей
    * цепочки ценностей
	* ситуация, контекст, цель, план. Какую задачу решает клиент, что он делает или собирается сделать для достижения своей цели
	* проблема и уровень её осознания. Что пошло не так. Понимает ли это клиент, или проблему нужно ещё актуализировать
	* желаемое состояние. Это та ценность, которую вы можете демонстрировать клиентам из этого сегмента в процессе продажи
	* Возможности. Обладает ли клиент необходимыми ресурсами, готов ли он заниматься решением проблемы. Кто ещё вовлечён в эту ситуацию
 * вопросы
	* зачем это нужно
	* почему это важно
	* как устроен бизнес клиента
	* ищем, где клиент теряет деньги

## клиентский сегмент

 * у маркетологов - группа пользователей, объединённых общими признаками
 * у продактов - группа пользователей, объединённых общей проблемой
 * как выделить
	* от общего к частному - исследование на всю клиентскую базу, сегментация по итогам
	* от частного к общему
 * скрипт продаж
 	* алгоритм поиска подходящего решения/продукта для клиента
	* как помочь клиенту купить продукт
 * вопросы клиентам для сегментирования
    * какая задача
    * какая проблема
    * как решают сейчас
    * кто больше всего заинтересован в решении/продукте
    * кто будет использовать продукт
    * почему им нужен этот продукт, чем не устраивает текущее решение
    * кому ещё с другими проблемами может помочь продукт
    * какой уровень осознания проблемы
        * не пробовал найти решение
        * пробовал решение, не помогло
        * в активном поиске
        * в активном поиске, есть конкретная дата/лимит времени на поиск
        * в активном поиске, есть решение, но не устраивает
 * шкала адаптации к инновациям Роджерса
    * ![](./custdev/график_роджерса.jpg)

## поиск продукта/проблемы

 * свои проблемы: то, что вас волнует или что давно планировали сделать/создать
 * проблемы близких, друзей, знакомых
 * адаптация иностранных продуктов
 * дополнение к популярному продукту
 * адаптация популярных продуктов из других сегментов
 * свободные ниши на карте восприятия/характеристик бренда/продукта
    * ![](./custdev/карта_восприятия.jpg)
 * комбинирование существующих/возможных характеристик продукта
 * развитие одной из характеристик продукта в направляющую линейки продуктов
 * метод Павла Черкашина, основателя Maindrock Capital
    * ![](./custdev/метод_черкашина.jpg)
